Лабораторные работы – 2 семестр

lab_1:
«Оценка сложности алгоритма»

     Оцените сложность алгоритма в лучшем, среднем и худшем случае. Рассчитайте примерное время работы алгоритма. Запрограммируйте его. Определите реальное время работы (воспользуйтесь классом Timer https://ravesli.com/urok-129-tajming-koda-vremya-vypolneniya-programmy/) и сравните с расчетным.

     Ввод и вывод данных в расчете не учитывать. Считать, что 0 < N <= 10000.

Дана последовательность из N чисел. Продублируйте в ней четные числа.


lab_2:
«Исследование сортировок»

     Реализуйте алгоритм быстрой сортировки по его псевдокоду. Реализуйте алгоритм сортировки пузырьком из лекции 1. 
     Исследуйте при помощи класса Timer время выполнения на разных объемах входных данных (n = 10, n = 100, n = 100 000, n = 1 000 000).
     Объясните полученный результат.


lab_3:
«Бинарный поиск и бисекция»

1. Реализуйте алгоритм бинарного поиска, о котором шла речь на лекции. Решите задачу выполнения M (0<M<10000) поисковых запросов над массивом из N (0<N<100000) элементов, используя проход по массиву циклом и бинарный поиск. Сравните время работы этих двух подходов.
2. Найдите корень уравнения ln x – 1 = 0 с точностью до 10^-4 с помощью бисекции.





lab_4:

«Односвязный список»
Создайте односвязный список из N = 10000 целых чисел и реализуйте операцию поиска в нем элемента k. Выполните M = 1000 поисковых запросов.
Реализуйте такую же операцию для массива. Сравните производительность. 

lab_5:

«Бинарное дерево поиска»

Дана последовательность операций «добавить вершину», «удалить вершину» и «найти ключ» над бинарным деревом поиска. Выполнить эти операции.

Вход
Во входном файле записана последовательность команд вида “+x” или “-x” или “?x” или “E”. Здесь x – натуральное число не более 10^9. Команда "+x" означает "добавить в дерево число x", команда "-x" означает "удалить из дерева число x", команда "?x" - "найти в дереве слово x". Команда "E" означает "завершить операции с деревом". Каждая команда записана в отдельной строке, начиная с первой позиции, и не содержит пробелов.

Выход
В выходной файл запишите результаты выполнения команд "?x" в том порядке, в котором они присутствуют во входном файле. Если слово найдено, записать в файл его глубину в дереве, в противном случае - символ 'n'. 

Примеры входа и выхода

input.txt+8
+3
+7
?2
-8
?7
?3
E

output.txt
n12




lab_6:

«Алгоритмы и структуры данных»

Условия:
1. Подобрать наиболее эффективный алгоритм или структуру данных под условие вашей задачи из рассмотренных на лекции. Стоит учесть сложность по операциям и сложность в реализации. Решений может быть не одно. Умейте обосновать ваш выбор.
2. При коллективной реализации необходимо использовать инструменты гита: ветки и слияния. При индивидуальной – желательно.
3. Реализацию алгоритмов можно взять из ваших лабораторных работ, либо использовать уже готовые, например, std::list, std::map из стандартной библиотеки.
4. Необходимо реализовать алгоритм или структуру данных и продемонстрировать работу функционала вашей программы. Оценить сложность.

Подобрать структуру для хранения данных, над которой преимущественно будут осуществляться операции удаления и дублирования. Минимально – поиск.


lab_7:

«Перегрузка операторов»

     Возьмите за основу репозиторий mathutils (https://gitlab.com/mishklgpmi/mathutils) и дополните в нем перегрузку для оператора умножения. Выполните перегрузку оператора вычитания. 
     Дополните класс методами для нахождения определителя матрицы размерами 2х2 и 3х3. Для других размеров предусмотрите сообщение «Операция не поддерживается».
     Дополните класс методом для нахождения обратной матрицы размером 2х2 и 3х3. Для остальных размеров предусмотрите сообщение «Операция не поддерживается».
     Дополните класс методами для нахождения транспонированной матрицы произвольного размера.
Выполните проверку.




lab_8:
«Шаблоны и тестирование»

     Возьмите за основу репозиторий mathutils (https://gitlab.com/mishklgpmi/mathutils).
     Дополните класс методами для нахождения определителя матрицы размерами 2х2 и 3х3. Для других размеров предусмотрите сообщение «Операция не поддерживается».
     Дополните класс методом для нахождения обратной матрицы размером 2х2 и 3х3. Для остальных размеров предусмотрите сообщение «Операция не поддерживается».
     Дополните класс методами для нахождения транспонированной матрицы произвольного размера.
     Методы должны быть шаблонными.
     На каждый метод или оператор напишите по одному тесту (пример теста есть в main.cpp в репозитории mathutils).


lab_9:

«BMP»

     Выполните рефакторинг кода, который был приведен на лекции. Что понимается под рефакторингом:

1. Создание класса BMP.
2. Определение методов чтения и записи изображения.
3. Разбиение кода на дополнительные функции по вашему усмотрению.
4. Переименование переменных по вашему усмотрению.
5. Добавить 1 фильтр для изображения.


lab_10:

«Поворот изображения»

Воспользуйтесь кодом, который рассматривали на лекции, и осуществите поворот изображения на произвольный угол. В полученном изображении будут присутствовать артефакты. Они возникают из-за ошибок округления.
Ваша задача заключается в том, чтобы эти артефакты убрать.

Один из вариантов, как это сделать – интерполяция. Интерполяция – это, в математическом смысле, доопределение значения функции, где его нет, при помощи соседних значений.

Существуют разные методы интерполяции, наиболее простой – метод ближайших соседей. 

Пусть дано изображение, в котором присутствуют артефакты. Рассмотрим его часть:


Зеленые ячейки – это пиксели с цветом, белые – без цвета. Чтобы получить цвет для белой ячейки по методу ближайших соседей, нужно взять среднее арифметическое соседних с этой ячейкой цветов.

Например, есть ячейка без цвета (символ ?). Вокруг нее есть 8 ячеек, но возьмем значения только 4-х из них (в которых также есть цвет).




В итоге, ячейка со знаком ? будет заполнена зеленым цветом.


lab_11:

«Наследование и полиморфизм»

     Дан класс, который умеет генерировать код на разных языках. Предложите рефакторинг кода с учетом того, что количество языков будет расширяться.

class CodeGenerator
{
public:
    enum Lang {JAVA = 0, C_PLUS_PLUS = 1, PHP = 2};
    CodeGenerator(Lang language) { _language=language; }
    std::string generateCode()
    {
        switch(_language) {
        case JAVA: someCodeRelatedThing();       //return generated java code
        case C_PLUS_PLUS: someCodeRelatedThing(); //return generated C++ code
        case PHP: someCodeRelatedThing();         //return generated PHP code
        }
        throw new std::logic_error("Bad language");
    }
    std::string someCodeRelatedThing() // used in generateCode()
    {
        switch(_language) {
        case JAVA: return “CPP code”;        //return generated java-related stuff
        case C_PLUS_PLUS: //return generated C++-related stuff
        case PHP:         //return generated PHP-related stuff
        }
        throw new std::logic_error("Bad language");
    }

private:
    Lang _language;
}









